---
title: エスコフィエ『料理の手引き』全注解
author:
- 五 島　学（責任編集・訳・注釈）
- 河井 健司（訳・注釈）
- 春野 裕征（訳）
- 山 本　学（訳）
- 高 橋　昇（校正）
pandoc-latex-environment:
    main: [main]
    recette: [recette]
    frsubenv: [frsubenv]
    frsecenv: [frsecenv]
    frsecbenv: [frsecbenv]
    frchapenv: [frchapenv]
...



<div class="main">

# XV.　アイスクリーム　

<div class="frchapenv">Glaces</div>

\index{あいすくりーむ@アイスクリーム}
\index{glace@glace}


アイスクリームは小菓子とともに供される。少なくとも料理の面ではディナー
の総まとめだ。だから、上手に作られて美しくプレゼンテーションされるアイ
スクリームの品々は極上の美味しさという理想そのものなのだ。この食事の締
めくくりという分野においては、料理芸術の天才[^1]もアイスクリーム程の自
由な発想をすることは出来なかったし、これほどまでに美味しい知的発明とも
いえる甘味を生みだすことは出来なかった。もっとも、イタリアがアイスクリー
ム技術発祥の地[^3]で、ナポリの職人達がアイスクリームを作る技術において当然
ともいうべき名声を得続けてきたとはいえ、我々フランスの職人達が、このア
イスクリームという食品科学における重要分野のひとつで技術革新を頂点まで
究めたのだ[^2]。

[^1]: ここではおそらくカレームのことを指しているを思われるが、カレーム
    の『王都パリのパティスリ』（1815年）第2巻にはわずかだがcrème
    glacée （クレームグラセ）すなわちアイスクリームのレシピが掲載され
    ている(pp.144-145)。また、デュボワ、ベルナール『古典料理』第2巻
    （1856年）にもアイスクリーム、シャーベットについての記述がある
    (pp.665-675)。そもそも、広義のアイスクリームをフランスの宮廷に伝え
    たのは16世紀、フィレンツェから輿入れしたカトリーヌ・ド・メディシス
    （1519〜1589）だと言われているし、17世紀のルイ14世は冬の間に貯蔵し
    た氷を利用してアイスクリームを作らせて夏に愉しんでいたという。また、
    18世紀末にパリのブルヴァール・モンマルトルにカフェ・フラスカティを
    開いたガルキなる人物はナポリ出身のアイスクリーム職人で、王政復古〜
    七月王政期にかけて店は盛況だったという。とりわけアイスクリームが評
    判を呼んだらしい。[ガルニチュール・フラスカー
    ティ](#garniture-frascati)訳注も参照。

[^2]: まったく根拠なしの我田引水というわけではなく、19世紀中葉に冷凍庫
    を実用化したのはフランスの技術者、フェルディナン・カレ（1824〜1900）
    他。それまでは氷に塩と硝石を混ぜて-15℃程度に冷やしてアイスクリー
    ム、シャーベットなどの氷菓が作られていた。

[^3]: アイスクリームをどのように定義するかによって変わってくるが、広義
    の氷菓を夏に愉しむということ自体は紀元前からいくつかの文明において
    おこなわれていた。ただ、マルコ・ポーロが13世紀末にに中国から、氷に
    硝石を加えることで効率的に冷却する技術を伝えたとも言われており、そ
    の意味ではイタリアがアイスクリーム発祥の地であるという表現は可能か
    も知れない。


## アイスクリームの仕込み {#preparation-des-glaces}

<div class="frsecenv">Préparation des Glaces</div>

作ろうとしているアイスがどんなタイプのものであれ、事前に仕込みを済ませ
ておくこと。この仕込みはどんな場合でも、少なくとも標準的なアイスの場合
は、その都度やるわけにはいかない。

アイスを製造するプロセスははっきり2つに分かれている。

1. アパレイユの準備
2. 氷で囲んで冷し固め、型に詰める



</div><!--endMain-->
